\section{Ergebnisse}
Die ausführliche Auswertung des Experiments findet sich unter \url{https://gitlab.com/ces42/praktikum3/blob/master/OPA/Daten/Analyse.ipynb}.


\subsection{Brennweiten von Einzellinsen}
\subsubsection{Autokollimation}
Mit der Autokollimationsmethode wurden für die Brennweiten von Linsen \B und \G Werte von jeweils $\SI{9.63 +- .26}{\centi\meter}$ und $\SI{7.05 +- .30}{\centi\meter}$ gemessen. Die Unsicherheiten ergeben sich aus der empirische Standardabweichung der gemessenen Position der Linse und einem systematischen Fehler für die Position der Objekts, den wir auf $\SI{2}{\milli\meter}$ schätzen.

\subsubsection{Besselverfahren}
Mit dem Besselverfahren ergeben sich Brennweiten von $\SI{9.82 +- .13}{\centi\meter}$ für \B und $\SI{7.39 +- .17}{\centi\meter}$ für \G. Diese Werte errechnen sich aus den Messwerten $d$ und $e$ mit \cref{eq:3}, wobei $h = 0$ ist, da es sich um eine Einzellinse handelt. Der Fehler für $e$ ergibt sich aus dem Fehler für die Position des Gegenstandes (wie oben auf $\SI{2}{\milli\meter}$ geschätzt) und dem Fehler für die Position des Schirms, den wir auf $\SI{1}{\milli\meter}$ schätzen. Der Fehler für $d$ erhalten wir durch
%
\begin{equation*}
	\delta d = \sqrt{{\delta\! A_1} ^2 + {\delta\! A_2} ^2}
\end{equation*}
%
Dabei sind $\delta A_{1, 2}$ die empirischen Standardabweichungen der beim Besselverfahren gemessenen Positionen. Der Fehler für $f$ berechnet sich schließlich mit Gauß'scher Fehlerfortpflanzung, angewandt auf \cref{eq:3}.

\subsection{Brennweiten des Linsensystems}
\subsubsection{Autokollimation + Besselverfahren}
Bei der Autokollimationsmethode erhalten wir Werte von $k = \SI{14.55 +- .23}{cm}$ und $l = \SI{28.42 +- .34}{cm}$, beim Besselverfahren $e = \SI{140 +- .22}{cm}$ und $d = \SI{52.5 +- .24}{cm}$.
Die Fehler sind wie bei den Einzellinsen berechnet.

Mit \cref{eq:4,eq:5} erhält man mit Gauß'scher Fehlerfortpflanzung $f = \SI{20.84 +- .34}{cm}$ und $h = \SI{1.3 +- 1.1}{cm}$.

\subsubsection{Abbeverfahren}

\begin{figure}[h]
    \hspace{-5mm}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=1.0\plotheight, width=.5\plotwidth,
    xlabel={$1 - 1/\beta$}, ylabel={$g~~[\mathrm{cm}]$},
    only marks,
%    xmin=.22, xmax=1.08,
%    ymax=4.15, ymin=-0.25,
%    legend entries={Messwerte für $\omega_\mathrm{S}$, Theoriekurve, Messwerte für $\omega_\mathrm{M}$, Theoriekurve},
%    legend style={at={(0.98,0.51)}, anchor=east},
    ]
    \addplot+ [color=blue, mark=o, error bars/.cd, x dir=both, x explicit] table [x=x, y=g, x error=x_err, col sep=comma] {./Daten/diag_g.csv};
    \addplot[domain=1.2:4.3, color=red, smooth, thick, mark size=0] {-20.085*x - 8.842};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\hspace{3mm}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=1.0\plotheight, width=.5\plotwidth,
    xlabel={$1 - \beta$}, ylabel={$g'~~[\mathrm{cm}]$},
    only marks,
    %    xmin=.22, xmax=1.08,
    %    ymax=4.15, ymin=-0.25,
    %    legend entries={Messwerte für $\omega_\mathrm{S}$, Theoriekurve, Messwerte für $\omega_\mathrm{M}$, Theoriekurve},
    %    legend style={at={(0.98,0.51)}, anchor=east},
    ]
    \addplot+ [color=blue, mark=o, error bars/.cd, x dir=both, x explicit] table [x=x, y=g_, x error=x_err, col sep=comma] {./Daten/diag_g_.csv};
    \addplot[domain=1.25:5.2, color=red, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {19.735*x - 5.186};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{$g$ und $g'$ als Funktion von $1 - 1/\beta$ bzw. $1 - \beta$. Aus den Steigungen und den $y$-Achsenabschnitten lassen sich Brennweite und Hauptebenabstand bestimmen (siehe \cref{sec:abbe})}
    \label{diag:abbe}
\end{figure}
Das $g$-$(1 - 1/\beta)$-Diagramm liefert die Werte $f = \SI{-20.07 +- 0.20}{cm}$ und $h_1 = \SI{-8.8 +-.7}{}$ (wobei $h_1$ bezüglich der Linse \B gemessen wurde). Das $g'$-$(1 - \beta)$-Diagramm liefert die Werte  $f' = \SI{19.73 +- .08}{cm}$ und $h_2 = \SI{-5.19 +- .32}{cm}$. Die Unsicherheit in $f$ und $f'$ stammt aus der Regression; zur Unsicherheit von $h_{1, 2}$ aus der Regression wurde der geschätzte Fehler der Gegenstandposition (unkorreliert) addiert. Bei der Regression wurde beachtet, dass sowohl die $x-$ als auch die $y$-Werte mit Unsicherheiten behaftet sind und die Unsicherheit der $x-$ Werte nicht konstant ist%
\footnote{Es wurde \texttt{scipy.odr} für die Regression verwendet}.

Für den Hauptebenenabstand ergibt sich%
\footnote{Dabei muss beachtet werden dass die Fehler von $h_1$ und $h_2$ aus der Regression als korreliert anzunehmen sind während die systematischen Feher aus der Unsicherheit der Gegenstandsposition vollkommen korreliert sind und sich daher bei der Differenz aufheben.}
$h = \SI{3.7 +- .9}{cm}$.

\subsubsection{Bestimmung der Brennweite von Linse \E}
Für den Linsenabstand haben wir $t = \SI{5 +- .1}{cm}$. Für die Brennweite $f'$ von Linsensystem verwenden wir $\SI{19.90 +- .14}{cm}$ (das ist der Mittelwert der mit dem Abbeverfahren bestimmten Brennweiten mit dem Mittelwert der Unsicherheiten). Kombiniert man die Werte für $f_B'$, die mit Autokollimation und Besselverfahren ermittelt wurden, erhält man $f_\mathrm{B}' = \SI{9.78 +- .12}{cm}$. Durch Umstellen von \cref{eq:lsys} erhält man somit

\begin{equation*}
	f_\mathrm{E}' = \frac{-f' f_\mathrm{B}' + f' t}{f' - f_\mathrm{B}'} = \SI{9.4 +- .4}{cm}
\end{equation*}
%
Die Abweichung von der Herstellerangabe liegt somit im Bereich von $2 \sigma$.


\input{Skizze.tex}